<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic SYSTEM "https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/xhtml-entities.dtd">
<topic xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xsi:noNamespaceSchemaLocation="https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/topic.v2.xsd"
       title="Bloco 2 - Conhecimentos Específicos" id="bloco-2-conhecimentos-especificos">

    <p>O Bloco 2 abrange os conhecimentos específicos necessários para a atuação do psicólogo no Tribunal de Justiça. Esses tópicos aprofundam o entendimento sobre o desenvolvimento humano, psicopatologias, avaliação psicológica, documentação, e áreas de intervenção como adoção, ato infracional, violência, disputa de guarda e medidas socioeducativas.</p>
    
    <p>O domínio desses conteúdos é fundamental para que o psicólogo possa realizar avaliações, elaborar documentos e pareceres, e atuar de forma ética e competente nos diversos contextos da Justiça. Portanto, reserve um tempo significativo de estudos para esse bloco, articulando teoria e prática.</p>

    <p>Os tópicos do Bloco 2 incluem:</p>

    <list>
        <li><a href="desenvolvimento-humano.xml">Desenvolvimento Humano</a></li>
        <li><a href="psicopatologia.xml">Psicopatologia</a></li>
        <li><a href="instrumentos-avaliacao.xml">Instrumentos de Avaliação Psicológica</a></li>
        <li><a href="documentos-psicologicos.xml">Documentos Psicológicos</a></li>
        <li><a href="avaliacao-adocao.xml">Avaliação Psicológica em Adoção</a></li>
        <li><a href="avaliacao-ato-infracional.xml">Avaliação Psicológica em Ato Infracional</a></li>
        <li><a href="alienacao-parental.xml">Alienação Parental</a></li>
        <li><a href="violencia-idosos.xml">Violência contra Idosos</a></li>
        <li><a href="violencia-domestica.xml">Violência Doméstica</a></li>
        <li><a href="violencia-sexual.xml">Violência Sexual</a></li>
        <li><a href="disputa-guarda.xml">Disputa de Guarda</a></li>
        <li><a href="guarda-compartilhada.xml">Guarda Compartilhada</a></li>
        <li><a href="medidas-socioeducativas.xml">Medidas Socioeducativas</a></li>
        <li><a href="interdicao-curatela.xml">Interdição e Curatela</a></li>
    </list>

    <p>Ao final desse bloco, espera-se que você seja capaz de:</p>

    <list>
        <li>Compreender o desenvolvimento humano ao longo do ciclo vital</li>
        <li>Identificar e avaliar psicopatologias</li>
        <li>Selecionar e aplicar instrumentos de avaliação psicológica</li>
        <li>Elaborar documentos psicológicos de acordo com as normativas</li>
        <li>Realizar avaliações psicológicas em diferentes contextos da Justiça</li>
        <li>Analisar situações de violência e propor intervenções</li>
        <li>Assessorar decisões relacionadas à guarda e medidas socioeducativas</li>
        <li>Atuar em processos de interdição e curatela</li>
    </list>

    <p>Vamos iniciar nossos estudos pelo tópico do <a href="desenvolvimento-humano.xml">Desenvolvimento Humano</a>. Bons estudos!</p>

</topic> 