<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic SYSTEM "https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/xhtml-entities.dtd">
<topic xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xsi:noNamespaceSchemaLocation="https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/topic.v2.xsd"
       title="Bloco 3 - Conhecimentos Gerais" id="bloco-3-conhecimentos-gerais">

    <p>O Bloco 3 abrange os conhecimentos gerais exigidos no concurso do Tribunal de Justiça para o cargo de psicólogo. Esses tópicos incluem atualidades a partir do 1º semestre de 2024, legislação sobre os deveres dos servidores públicos estaduais, e a lei federal de improbidade administrativa.</p>
    
    <p>Embora não sejam conhecimentos específicos da Psicologia, o domínio desses conteúdos é importante para contextualizar a atuação do psicólogo no serviço público e garantir uma conduta profissional ética e em conformidade com as normas legais. Reserve um tempo de estudos para esses tópicos, buscando compreender os principais pontos e realizar exercícios.</p>

    <p>Os tópicos do Bloco 3 incluem:</p>

    <list>
        <li><a href="atualidades.xml">Atualidades</a></li>
        <li><a href="estatuto-servidores.xml">Estatuto dos Servidores Públicos</a></li>
        <li><a href="lei-improbidade.xml">Lei de Improbidade Administrativa</a></li>
    </list>

    <p>Ao final desse bloco, espera-se que você seja capaz de:</p>

    <list>
        <li>Conhecer os principais fatos políticos, econômicos, sociais e culturais do Brasil e do mundo a partir de 2024</li>
        <li>Compreender os direitos, deveres e vedações dos servidores públicos do estado de São Paulo</li>
        <li>Identificar os atos de improbidade administrativa e suas penalidades</li>
        <li>Aplicar esses conhecimentos gerais no contexto da atuação profissional como psicólogo no Tribunal de Justiça</li>
    </list>

    <p>Vamos iniciar nossos estudos pelo tópico de <a href="atualidades.xml">Atualidades</a>. Bons estudos!</p>

</topic> 