<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic SYSTEM "https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/xhtml-entities.dtd">
<topic xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xsi:noNamespaceSchemaLocation="https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/topic.v2.xsd"
       title="Estatuto dos Servidores Públicos" id="estatuto-servidores">

    <p>O Estatuto dos Funcionários Públicos Civis do Estado de São Paulo (Lei nº 10.261/68) estabelece o regime jurídico dos servidores públicos estaduais, definindo seus direitos, deveres e responsabilidades. Para o concurso do TJ-SP, é importante conhecer especialmente os artigos 239 a 307, que tratam dos deveres, proibições e responsabilidades dos servidores.</p>

    <chapter title="Deveres" id="deveres">
        <p>O artigo 241 lista os deveres dos funcionários públicos, entre os quais se destacam:</p>
        
        <list>
            <li>Ser assíduo e pontual</li>
            <li>Cumprir as ordens superiores, exceto quando manifestamente ilegais</li>
            <li>Tratar com urbanidade as pessoas</li>
            <li>Representar contra ilegalidade, omissão ou abuso de poder</li>
        </list>

        <p>Exemplo: Um servidor público que constantemente se atrasa para o trabalho está descumprindo seu dever de assiduidade e pontualidade.</p>
    </chapter>

    <chapter title="Proibições" id="proibicoes">
        <p>O artigo 242 elenca as proibições aos funcionários públicos, como:</p>
        
        <list>
            <li>Ausentar-se do serviço durante o expediente sem autorização</li>
            <li>Retirar qualquer documento ou objeto da repartição sem anuência</li>
            <li>Valer-se do cargo para obter proveito pessoal</li>
            <li>Participar da gerência de empresa privada</li>
        </list>

        <p>Exemplo: Um servidor que usa o computador da repartição para fins particulares durante o expediente está infringindo a proibição de ausentar-se do serviço sem autorização.</p>
    </chapter>

    <chapter title="Responsabilidades" id="responsabilidades">
        <p>Os artigos 251 a 307 tratam das responsabilidades dos funcionários públicos, que podem ser de natureza civil, penal e administrativa. As sanções disciplinares previstas incluem:</p>
        
        <list>
            <li>Repreensão</li>
            <li>Suspensão</li>
            <li>Multa</li>
            <li>Demissão</li>
            <li>Cassação de aposentadoria ou disponibilidade</li>
        </list>

        <p>Exemplo: Um servidor que causa dano ao patrimônio público por negligência pode ser responsabilizado civilmente, tendo que ressarcir o prejuízo, além de sofrer sanções administrativas como suspensão.</p>
    </chapter>

    <chapter title="Questões" id="questoes">
        <p>Veja algumas questões sobre o Estatuto dos Servidores Públicos do Estado de SP:</p>

        <chapter title="Questão 1" id="q1">
            <p>Segundo o artigo 241 do Estatuto, é dever do funcionário público:</p>
            
            <list type="a">
                <li>Cumprir as ordens superiores, mesmo quando manifestamente ilegais</li>
                <li>Atender com preferência à solicitação de interesse particular</li>
                <li>Representar contra ilegalidade, omissão ou abuso de poder</li>
                <li>Ausentar-se do serviço durante o expediente, ainda que sem autorização</li>
            </list>

            <p>Resposta: C</p>
        </chapter>

        <chapter title="Questão 2" id="q2">
            <p>De acordo com o artigo 251, a responsabilidade civil do funcionário público decorre de:</p>
            
            <list type="a">
                <li>Ato omissivo ou comissivo, doloso ou culposo, que resulte em prejuízo ao erário</li>
                <li>Ausência injustificada ao serviço</li>
                <li>Revelação de segredo obtido em razão do cargo</li>
                <li>Retirada de documento da repartição sem prévia anuência da autoridade competente</li>
            </list>

            <p>Resposta: A</p>
        </chapter>
    </chapter>

    <chapter title="Resumo" id="resumo">
        <p>O Estatuto dos Funcionários Públicos Civis do Estado de São Paulo é a lei que rege os direitos, deveres e responsabilidades dos servidores estaduais. Para o concurso do TJ-SP, é fundamental conhecer:</p>

        <list>
            <li>Os principais deveres, como assiduidade, cumprimento das ordens legais e urbanidade</li>
            <li>As condutas proibidas, como ausência injustificada, uso do cargo para benefício próprio e participação em empresa privada</li>
            <li>As responsabilidades civil, penal e administrativa, bem como as sanções disciplinares aplicáveis</li>
        </list>

        <p>Lembre-se de que o servidor público deve sempre agir com ética, eficiência e respeito à legalidade, visando ao interesse público e à boa prestação dos serviços à sociedade.</p>
    </chapter>

</topic> 