<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic
        SYSTEM "https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/xhtml-entities.dtd">
<topic xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xsi:noNamespaceSchemaLocation="https://resources.jetbrains.com/writerside/1.0/topic.v2.xsd"
       title="Exercícios Práticos" id="exercicios-praticos">

    <p>
        Exercícios e questões práticas para preparação ao concurso TJ-SP.
    </p>

    <chapter title="Questões de Concursos Anteriores" id="questoes-anteriores">
        <chapter title="Avaliação Psicológica" id="avaliacao">
            <p>
                <b>Questão 1:</b> Em relação à avaliação psicológica no contexto jurídico, assinale a alternativa correta:
            </p>
            <list type="a">
                <li>O psicólogo deve sempre atender à demanda judicial sem questionar</li>
                <li>A avaliação psicológica deve focar apenas nos aspectos negativos</li>
                <li>O psicólogo deve considerar o contexto e as limitações da avaliação</li>
                <li>Os testes psicológicos são dispensáveis neste contexto</li>
            </list>
            <p>
                <b>Resposta:</b> C - O psicólogo deve considerar o contexto e as limitações da avaliação
            </p>
            <p>
                <b>Explicação:</b> A avaliação psicológica no contexto jurídico requer uma compreensão ampla do contexto, 
                considerando as limitações metodológicas, éticas e técnicas do processo avaliativo.
            </p>
        </chapter>

        <chapter title="Documentos Psicológicos" id="documentos">
            <p>
                <b>Questão 2:</b> Sobre a elaboração de documentos psicológicos, é correto afirmar:
            </p>
            <list type="a">
                <li>Podem conter informações sobre terceiros não avaliados</li>
                <li>Devem ser redigidos em linguagem técnica e objetiva</li>
                <li>Não precisam seguir a estrutura da Resolução CFP</li>
                <li>Podem incluir juízos de valor pessoal</li>
            </list>
            <p>
                <b>Resposta:</b> B - Devem ser redigidos em linguagem técnica e objetiva
            </p>
            <p>
                <b>Explicação:</b> Os documentos psicológicos devem ser redigidos em linguagem técnica, 
                mantendo objetividade e clareza, conforme estabelecido na Resolução CFP nº 06/2019.
            </p>
        </chapter>
    </chapter>

    <chapter title="Estudos de Caso" id="estudos-caso">
        <chapter title="Caso 1: Guarda Compartilhada" id="caso-guarda">
            <p>
                Maria e João estão em processo de divórcio e disputam a guarda dos filhos Pedro (8 anos) e Ana (5 anos). 
                Maria alega que João é ausente e negligente. João afirma que Maria aliena as crianças contra ele.
            </p>
            <p>
                <b>Análise do Caso:</b>
            </p>
            <list>
                <li>Identificar os pontos críticos</li>
                <li>Planejar a avaliação psicológica</li>
                <li>Definir instrumentos e técnicas</li>
                <li>Elaborar relatório técnico</li>
            </list>
            <p>
                <b>Exercício Prático:</b> Elabore um roteiro de avaliação psicológica para este caso, 
                incluindo metodologia, instrumentos e aspectos a serem observados.
            </p>
        </chapter>

        <chapter title="Caso 2: Medida Socioeducativa" id="caso-socioeducativa">
            <p>
                Adolescente de 16 anos, primeiro ato infracional, apreendido por tráfico de drogas. 
                Família monoparental, mãe trabalha em período integral, baixa renda.
            </p>
            <p>
                <b>Análise do Caso:</b>
            </p>
            <list>
                <li>Avaliar contexto sociofamiliar</li>
                <li>Identificar fatores de risco e proteção</li>
                <li>Analisar recursos e limitações</li>
                <li>Propor intervenções</li>
            </list>
            <p>
                <b>Exercício Prático:</b> Desenvolva um parecer técnico com recomendações de medida socioeducativa, 
                considerando os princípios do ECA e as circunstâncias do caso.
            </p>
        </chapter>
    </chapter>

    <chapter title="Exercícios de Redação Técnica" id="redacao">
        <chapter title="Exercício 1: Laudo Psicológico" id="exercicio-laudo">
            <p>
                <b>Proposta:</b> Elabore um laudo psicológico a partir do seguinte caso:
            </p>
            <p>
                Avaliação psicológica em caso de suspeita de alienação parental. 
                Pai alega que a mãe dificulta seu contato com a filha de 7 anos após a separação.
            </p>
            <p>
                <b>Estrutura Sugerida:</b>
            </p>
            <list>
                <li>Identificação</li>
                <li>Demanda</li>
                <li>Metodologia</li>
                <li>Análise</li>
                <li>Conclusão</li>
            </list>
        </chapter>

        <chapter title="Exercício 2: Parecer Técnico" id="exercicio-parecer">
            <p>
                <b>Proposta:</b> Elabore um parecer técnico sobre o seguinte caso:
            </p>
            <p>
                Avaliação de condições psicológicas de idoso em processo de interdição. 
                Filhos alegam que o pai de 75 anos apresenta sinais de demência e tem sido vítima de golpes financeiros.
            </p>
            <p>
                <b>Estrutura Sugerida:</b>
            </p>
            <list>
                <li>Contextualização</li>
                <li>Procedimentos</li>
                <li>Resultados</li>
                <li>Discussão</li>
                <li>Recomendações</li>
            </list>
        </chapter>
    </chapter>

    <chapter title="Simulados" id="simulados">
        <chapter title="Simulado 1: Conhecimentos Específicos" id="simulado1">
            <list>
                <li>30 questões objetivas</li>
                <li>1 questão discursiva</li>
                <li>Tempo: 3 horas</li>
                <li>Conteúdo: todo o programa</li>
            </list>
        </chapter>

        <chapter title="Simulado 2: Foco em Legislação" id="simulado2">
            <list>
                <li>20 questões objetivas</li>
                <li>Tempo: 2 horas</li>
                <li>Conteúdo: legislação específica</li>
            </list>
        </chapter>
    </chapter>

    <chapter title="Dicas para Resolução" id="dicas-resolucao">
        <list>
            <li>Ler atentamente o enunciado</li>
            <li>Identificar palavras-chave</li>
            <li>Eliminar alternativas improváveis</li>
            <li>Revisar antes de finalizar</li>
            <li>Gerenciar bem o tempo</li>
            <li>Manter calma e concentração</li>
        </list>
    </chapter>
</topic> 